%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2024}
\newcommand{\debmtgmonth}{12}
\newcommand{\debmtgdate}{21}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{240}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt 年末振り返り}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2024 年 11 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2024 年 11 月 16 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同でDebian 勉強会を開催しました。参加者は 5 名でした。

% セミナー
セミナーは、林さんによる「より新しい Mozc を Debian でも使いたい」、ミーティング「DebConf26 日本招致準備会議 \#1」を行いました。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。


\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
  \item 2024年にDebianやOSSで取り組んだことを教えてください。
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202412/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202408/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{BoF：2024 年を振り返って}{2024 年 12 月の参加者}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

参加者は以下の 7 名でした。（敬称略）

\begin{itemize}
\item dictoss
\item NOKUBI Takatsugu (knok)
\item yy\_y\_ja\_jp
\item koedoyoshida
\item kenhys
\item incriminated
\item su\_do
\end{itemize}

\subsection{参加者の意見}

\subsubsection{dictoss}
\begin{itemize}
  \item やったこと
    \begin{itemize}
    \item 2024年もDebian勉強会を主催して勉強会を開催できた
    \item Debian勉強会で発表して、DebianやOSSに関する知識を高めた
      \begin{itemize}
      \item 5月: セミナー「python の仮想環境管理 venv と pipx」
      \item 6月: セミナー「autopkgtest について調べてみた」
      \end{itemize}
    \item イベントに出展してDebianを知ってもらう活動をした
      \begin{itemize}
      \item OSC 2024 Online/Spring 日本 UNIX ユーザ会 「IT コミュニティの運営を考える」パネルディスカッション参加
      \item OSC 2024 Tokyo/Spring 出張展示
      \item OSC 2024 Hokkaido 出張展示
      \item OSC 2024 Online/Fall セミナー発表「Debian Updates」
      \item OSC 2024 Tokyo/Fall 出張展示
      \end{itemize}
    \item DebCon24 韓国・釜山に参加した
      \begin{itemize}
      \item 街の感想
        \begin{itemize}
        \item 釜山は東京ほど暑くはなかった
        \item 街並みは日本の都市部とかなり似ている
        \item 食事はキムチ含めて辛いものが多かった
        \end{itemize}
      \item DebConf開催中の運営ミーティングにオブザーバー参加をさせてもらい裏側を少し見てきた
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item やれるとよかったこと
    \begin{itemize}
    \item Debian勉強会の参加者を二桁になる回をもう少し増やしたかった
    \item OSCの展示ブースはRISC-V64ボード「VisionFive 2」を展示しているが、次にネタを考えたい
    \item Debianを使う人やOSに興味を持ってくれる人を集めるのはなかなか見つけられていない
    \item パッケージやインストーラなどの翻訳はtrixieのフリーズがもうすぐ始まるのでこれから少しずつ進めたいと思っている
    \end{itemize}
  \item 気になった話題
    \begin{itemize}
    \item AIデータセンターの消費電力問題
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{NOKUBI Takatsugu (knok)}
\begin{itemize}
  \item やったこと
    \begin{itemize}
    \item Debian勉強会で発表した
      \begin{itemize}
      \item 2月: セミナー「RAGとLLM そしてDebGPT」
      \end{itemize}
    \item text-generation-webuiの紹介をした
    \end{itemize}
  \item やれるとよかったこと
    \begin{itemize}
    \item 生成AIのFinetuning
      \begin{itemize}
      \item LLM
        \begin{itemize}
        \item IME・翻訳への応用？
        \end{itemize}
      \item image/video
      \end{itemize}
    \item Continue (VS code 拡張でLLM利用)
    \item ollama、vLLM
    \end{itemize}
  \item 気になった話題
    \begin{itemize}
    \item Open-Source-AI
    \item 次のDebian安定リリースtrixie
    \item Linuxカーネル開発のロシア人BAN問題
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{yy\_y\_ja\_jp}
\begin{itemize}
  \item やったこと
    \begin{itemize}
    \item uim上流でのQt 6対応
    \item DebConf 24参加
    \item イベントブースでの宣伝
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{koedoyoshida}
\begin{itemize}
  \item やったこと
    \begin{itemize}
    \item PyCon US 2024 at ピッツバーグ 参加
    \item DebConf 24 at 釜山 参加
    \item PyCon JP 2024 開催、共同座長
    \item AlmaLinux Day tokyo 開催
    \item Debian勉強会の本の編集 (2024夏冬)
    \end{itemize}
  \item やれるとよかったこと
    \begin{itemize}
    \item OSS系の発表が出来なかった
    \item 生成AI系のお試し (ファンレスGPUを買ったが実活用できていない)
    \item Debian勉強会の本の国立国会図書館への納本
    \end{itemize}
  \item 気になった話題
    \begin{itemize}
    \item 生成AI系の役立て方、ライセンスなど
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{kenhys}
\begin{itemize}
  \item やったこと
    \begin{itemize}
    \item Debian勉強会で定期的に発表して知見を共有したりフィードバックをもらえた
      \begin{itemize}
      \item 1月: セミナー「DebianをConoHa VPS (v3)にインストールしてみた」
      \item 4月: セミナー「Debianにおける 64bit time\_t 移行について」
      \item 7月: セミナー「General Resolution:tag2upload は Debian にどんな変化をもたらすのか」
      \item 11月: セミナー「より新しい Mozc を Debian でも使いたい」
      \end{itemize}
    \item 技術書展17でDebianの薄い本の改訂版を出せた
      \begin{itemize}
        \item Debian新コントリビューターガイド
          \begin{itemize}
          \item \url{https://techbookfest.org/product/5081155265101824?productVariantID=5145647017623552}
          \item 2022年に書いた本の改訂版でbookworm向けに手直しした
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \item Mozcのメンテナンスが滞っていたため協力した
      \begin{itemize}
      \item \url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1068186}
        \begin{itemize}
          \item FTBFSでtestingからMozcが削除されてしまった原因のバグ報告
        \end{itemize}
      \item \url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1085173}
        \begin{itemize}
          \item Mozcが永らく2.28.4715.102であったため、2.29.5160.102へ更新した
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \item openSUSE Asia summit 2024に参加 (久しぶりにオフラインイベントに参加)
    \end{itemize}
  \item やれるとよかったこと
    \begin{itemize}
    \item Mozcを2.29.5160.102からさらに更新しようと目論んだが、libabslとprotobufを先に更新しないと苦難が待ち受けているためちょっと諦め気味
      \begin{itemize}
        \item \url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1034668}
          \begin{itemize}
            \item abseilとprotobufのメンテナーさんが協力してことにあたっているようだが進展具合がよくわからない
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item 気になった話題
    \begin{itemize}
    \item Mozc絡みだとBazelがDebian unstableでは古いバージョンしかない状況
      \begin{itemize}
        \item abseilとprotobufの件が解決しても、GYP向けのパッチを頑張って維持し続けないといけない、Qtに移行する必要があるなどあれこれ課題があるのが見えている
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{incriminated}
\begin{itemize}
  \item やったこと
    \begin{itemize}
    \item 今年はOlive Linuxというディストリビューションを作成しました
      \begin{itemize}
        \item \url{https://github.com/freepalestine-epitaph/OliveLinux}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item 気になった話題
    \begin{itemize}
    \item 勉強会は本日が初参加になるため特にありません
    \end{itemize}
\end{itemize}


\newpage

\subsubsection{各回の参加人数とセミナー}

2024 年に実施した Debian 勉強会の参加人数\footnote{\url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/tokyodebian-team.pages.debian.net/-/blob/master/event-history.txt}}とセミナー内容は以下の通りです。

\begin{table}[hbtp]
  \caption{2024年の勉強会の参加人数とセミナー}
  \label{table:debianmeeting_event_2023}
  \centering
  \begin{tabular}{ccl}
    \hline
    開催日 & 参加人数 & セミナータイトル \\
    \hline
    2024-01-20 & 6 人 & \begin{tabular}{l}「DebianをConoHa VPS (v3)にインストールしてみた」\\BoF「2024年の目標」\end{tabular} \\
    2024-02-17 & 11 人 & \begin{tabular}{l}「RAGとLLM そしてDebGPT」\end{tabular} \\
    2024-03-02 & --- & \begin{tabular}{l}OSC 2024 Online/Spring 日本UNIXユーザ会 \\「ITコミュニティの運営を考える」パネルディスカッション参加\end{tabular} \\
    2024-03-10 & 48 人 & \begin{tabular}{l}「OSC 2024 Tokyo/Spring 出張展示」\end{tabular} \\
    2024-04-20 & 8 人 & \begin{tabular}{l}「Debianにおける 64bit time\_t 移行について」\\BoF「xz-utilsのバックドア問題の情報交換」\end{tabular} \\
    2024-05-18 & 7 人 & \begin{tabular}{l}「pythonの仮想環境管理 venv と pipx」 \\「よろず相談・情報共有会」 \end{tabular} \\
    2024-06-22 & 11 人 & \begin{tabular}{l}「autopkgtest について調べてみた」\\BoF「これまでとこれからのdebianの使い方」 \\ディスカッション「意見交換会」\end{tabular} \\
    2024-06-29 & 9 人 & \begin{tabular}{l}セミナー発表「Debian Updates (OSC 2024 Hokkaido 出張勉強会)」\end{tabular} \\
    2024-06-29 & 62 人 & \begin{tabular}{l}「OSC 2024 Hokkaido 出張展示」\end{tabular} \\
    2024-07-20 & 7 人 & \begin{tabular}{l}「General Resolution:tag2upload は Debian にどんな変化をもたらすのか」 \\情報交換会「DebConf24 直前特集」 \end{tabular} \\
    2024-07-28～08-03 & --- & \begin{tabular}{l}DebConf24 韓国・釜山\end{tabular} \\
    2024-08-17 & 11 人 & \begin{tabular}{l}「WSL2 での sid 生活」\\情報交換会「DebConf24 イベント報告」\end{tabular} \\
    2024-09-21 & 7 人 & \begin{tabular}{l}BoF「DebConf26 日本開催に関する意見交換」 \\「Debian/OSSよろず相談・作業会」\end{tabular} \\
    2024-10-19 & 15 人 & \begin{tabular}{l}セミナー発表「Debian Updates (OSC 2024 Online/Fall 出張勉強会)」\end{tabular} \\
    2024-10-26 & 50 人 & \begin{tabular}{l}「OSC 2024 Tokyo/Fall 出張展示」\end{tabular} \\
    2024-11-16 & 5 人 & \begin{tabular}{l}「より新しい Mozc を Debian でも使いたい」\\ミーティング「DebConf26 日本招致準備会議 \#1」\end{tabular} \\
    2024-12-21 & 7 人 & \begin{tabular}{l}BoF「2024 年を振り返って」\end{tabular} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第2刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
